<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 70798 -->

  <sect2 arch="arm">
  <title>Tři hlavní ARM porty</title>
<para>

Architektura ARM se vyvíjí a moderní ARM procesory nabízí možnosti,
které nejsou na starších modelech dostupné. &debian; proto nabízí tři
základní ARM porty pro nejlepší podporu širokého spektra systémů:

<itemizedlist>
<listitem><para>

&debian;/armel cílí na starší 32 bitové ARM procesory bez hardwarové
podpory výpočtů s plovoucí desetinnou čárkou (nemají FPU)

</para></listitem>
<listitem><para>

&debian;/armhf běží jen na novějších 32 bitových ARM procesorech,
které implementují alespoň architekturu ARMv7 s 3. verzí ARM
specifikace pro vektorové výpočty s plovoucí desetinnou čárkou
(VFPv3). &debian;/armhf využívá tyto rozšířené možnosti a vyšší výkon
nových modelů.

</para></listitem>
<listitem><para>

&debian;/arm64 funguje na 64 bitových ARM procesorech implementujících
alespoň architekturu ARMv8.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Technicky mohou všechny aktuálně dostupné ARM procesory běžet v obou
režimech adresování (<quote>little-endian</quote>
i <quote>big-endian</quote>), avšak v praxi používá drtivá většina ARM
systémů adresování <quote>little-endian</quote>. V tomto duchu
podporuje &debian;/arm64, &debian;/armhf i &debian;/armel pouze
systémy <quote>little-endian</quote>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="arm">
  <title>Různé návrhy ARM procesorů a náročnost podpory</title>
<para>

Systémy ARM jsou mnohem různorodější, než systémy založené na
architektuře i386/amd64, takže podpora může být složitější.
Architektura ARM se používá hlavně v řešeních vše v jednom, tzv. SoC
(<quote>system-on-chip</quote>). Tyto SoC navrhuje spousta společností
z nejrůznějších hardwarových součástí, které se liší i v tak základní
funkcionalitě, jako je zavedení systému.

</para><para arch="armel;armhf">

Systémy využívající tyto čipy obvykle postrádají jednotné rozhraní
v podobě systémového firmwaru a ve výsledku se linuxové jádro na
architektuře ARM musí starat o spousty nízkoúrovňových detailů
specifických pro konkrétní systém, o což by se ve světě PC postaral
BIOS.

</para><para arch="armel;armhf">

To znamenalo, že když Linux získal podporu architektury ARM, muselo se
pro každý systém sestavovat speciální jádro, na rozdíl od architektury
i386/amd64, kde jedno jádro běží na téměř libovolném hardwaru. Tento
přístup samozřejmě nebyl s ohromným počtem různých systémů udržitelný
a vývojáři začali pracovat na tom, aby se podobně jako u PC dalo jedno
jádro použít na různých ARM systémech. Toto jádro se pak nazývá
multiplatformní a podporuje většinu novějších systémů. V &debian;u je
na architektuře &debian;/armhf označeno jako <literal>armmp</literal>.

Stále však existují starší systémy, které vyžadují speciální jádro.
Z tohoto důvodu podporuje standardní &debian; instalaci jen na několik
vybraných starších systémů.

</para><para arch="arm64">

Na rozdíl od starších verzí ARM architektury je architektura ARMv8
(arm64) mnohem více standardizovaná a tudíž jednodušeji podporovatelná
jak ze strany linuxového jádra, tak ostatního softwaru.

</para><para arch="arm64">

Serverová verze ARMv8 hardwaru se typicky konfiguruje s využitím
standardů UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) a ACPI
(Advanced Configuration and Power Interface), které poskytují
jednotný, na zařízení nezávislý způsob inicializace počítačového
hardwaru. Oba standardy jsou běžné ve světě počítačů x86.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="arm64" id="arm64-supported-platforms">
  <title>Platformy podporované v &debian;/arm64</title>
<para>

Arm64/AArch64/ARMv8 hardware se stal dostupným v pozdní fázi
vývojového cyklu &debian;u &releasename-cap;, tudíž se do jádra
používaného v tomto vydání dostala podpora jen málo platforem.
&debian;/arm64 v tomto vydání podporuje následující platformy.
(Všechny uvedené platformy jsou podporovány jediným jádrem).

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Applied Micro (APM) Mustang/X-Gene</term>
<listitem><para>

APM Mustang byl první ARMv8 systém použitelný v Linuxu. Používá SoC
X-gene SoC, který je nyní používán i v dalších počítačích. Jedná se
o osmijádrový procesor, s ethernetem, USB a sériovým rozhraním.
Vzhledově vypadá jako běžný desktopový počítač, nicméně je očekáváno
mnoho dalších verzí. Většina hardwaru je podporována přímo oficiálním
jádrem, ale v jádře dostupném v &releasename-cap; kulhá podpora USB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Vývojová platforma ARM Juno</term>
<listitem><para>

Juno je vývojářská deska s šestijádrovým procesorem ARMv8-A 800MHz
(2xA57, 4xA53), grafikou Mali (T624), 8GB DDR3 RAM, ethernetem, USB
a sériovým rozhraním. Jelikož je deska zaměřená na vývojáře, aby se
seznámili s touto platformou, není ani malá, ani levná, ale jedná se
o jednu z prvních dostupných desek a jádro v &releasename-cap;
podporuje veškerý integrovaný hardware.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Při použití &d-i; na systémech bez UEFI se možná budete muset na konci
instalace přepnout do shellu a ručně zadat několik příkazů pro
nastavení zavádění nově nainstalovaného systému.
<command>flash-kernel</command> ví, jak nastavit zavádění systému
X-Gene pomocí U-Boot.

</para>

   <sect3 arch="arm64" id="arm64-other-platforms">
   <title>Ostatní platformy</title>
<para>

Díky multiplatformní podpoře v linuxovém jádře je možné, že &d-i;
poběží i na arm64 systémech zde explicitně neuvedených. Stačí, aby
jádro podporovalo komponenty instalovaného systému a byl dostupný
soubor popisující strom zařízení daného systému. V případě použití
UEFI by se mělo v takto nainstalovaném systému automaticky nastavit
i zavádění. Na systémech bez UEFI se možná budete muset na konci
instalace přepnout do shellu a ručně zadat několik příkazů pro
nastavení zavádění.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="armhf" id="armhf-armmp-supported-platforms">
  <title>Platformy podporované v &debian;/armhf</title>
<para>

O následujících systémech je známo, že fungují s &debian;/armhf
používajícím multiplatformní jádro <literal>armmp</literal>:

<variablelist>

<varlistentry>
<term>Freescale MX53 Quick Start Board (MX53 LOCO Board)</term>
<listitem><para>

IMX53QSB je vývojářská deska založená na SoC i.MX53.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Versatile Express</term>
<listitem><para>

Versatile Express je série vývojářských desek od ARMu skládající se ze
základní desky, která se dá osadit různými dceřinnými CPU.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Některé vývojářské desky a embeded systémy Allwinner založené na sun<replaceable>X</replaceable>i</term>
<listitem><para>

Jádro armmp podporuje několik vývojářských desek a embeded systémů
založených na SoC Allwinner A10 (architektura <quote>sun4i</quote>),
A10s/A13 (architektura <quote>sun5i</quote>), A20 (architektura
<quote>sun7i</quote>), A31/A31s (architektura <quote>sun6i</quote>)
a A23/A33 (součást rodiny <quote>sun8i</quote>). Instalační systém
plně podporuje následující systémy:

  <itemizedlist>
  <listitem><para>
             Cubietech Cubieboard 1 + 2 / Cubietruck
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             LeMaker Banana Pi a Banana Pro
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             LinkSprite pcDuino a pcDuino3
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Olimex A10-Olinuxino-LIME / A20-Olinuxino-LIME /
             A20-Olinuxino-LIME2 / A20-Olinuxino Micro / A20-SOM-EVB
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Xunlong OrangePi Plus
  </para></listitem>
  </itemizedlist>

 </para><para>

Podpora pro zařízení Allwinner založená na architektuře
sun<replaceable>X</replaceable>i je daná ovladači a stromy zařízení
dostupnými v oficiálním linuxovém jádře. Jádra jednotlivých dodavatelů
(jako třeba jádra z Allwinner SDK) a jádra linux-sunxi.org 3.4
odvozená z Androidu nejsou v &debian;u podporována.

 </para><para>

Oficiální linuxové jádro na SoC Allwinner A10, A10s/A13, A20, A23/A33
a A31/A31s obvykle podporuje sériovou konzoli, ethernet, SATA, USB
a karty MMC/SD. Míra podpory lokálního displeje (HDMI/VGA/LCD)
a integrovaného audio hardwaru se liší systém od systému. Pro většinu
systémů jádro neobsahuje nativní ovladače grafiky a místo toho využívá
infrastrukturu <quote>simplefb</quote>, která spoléhá na to, že se
o inicializaci zobrazovacího hardwaru postará zavaděč a jádro pak již
jen znovu-použije předpřipravený framebuffer. V praxi to funguje
poměrně dobře, ale přináší to s sebou několik omezení, jako je
nemožnost měnit za běhu rozlišení a nefunkční správa napájení.

</para><para>

Integrovaná flash paměť sloužící jako mass storage se na systémech
založených na sun<replaceable>X</replaceable>i vyskytuje ve dvou
základních variantách: NAND a eMMC. Většina starších desek používá
NAND flash, pro kterou obvykle neexistují ovladače v oficiálním jádře
a proto ani v Debianu. Mnohé novější systémy používají místo NAND
flash eMMC flash. Čip s eMMC se navenek tváří jako rychlá,
nevyměnitelná SD karta a je tedy podporována stejně, jako běžná SD
karta.

</para><para>

Instalátor obsahuje základní podporu pro mnoho dalších, výše
neuvedených systémů založených na sun<replaceable>X</replaceable>i,
avšak tyto povětšinou nejsou otestovány, protože projekt &debian; nemá
k danému hardwaru přístup. Pro tyto systémy neexistují předpřipravené
obrazy SD karet s instalačním systémem. Mezi tyto vývojářské desky
s omezenou podporou patří:

  <itemizedlist>
  <listitem><para>
             Olimex A10s-Olinuxino Micro / A13-Olinuxino /
             A13-Olinuxino Micro
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Sinovoip BPI-M2 (založená na A31s)
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Xunlong Orange Pi (založená na A20) /
             Orange Pi Mini (založená na A20)
  </para></listitem>
  </itemizedlist>

</para><para>

Kromě výše uvedených systémů obsahuje instalátor velice omezenou
podporu pro platformu Allwinner H3 a desky na ní založené. V době
vydání Debianu 9 je podpora H3 v oficiálním jádře stále ve vývoji
a instalátor tedy na systémech založených na H3 podporuje pouze
sériovou konzoli, MMC/SD a USB řadič. Chybí podpora integrovaného
ethernetu, takže síťování je možné pouze přes externí ethernetovou
nebo Wifi kartu do USB. Mezi systémy založené na H3, které mají
základní podporu instalátoru, patří:

  <itemizedlist>
  <listitem><para>
             FriendlyARM NanoPi NEO
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Xunlong Orange Pi Lite / Orange Pi One / Orange Pi PC /
             Orange Pi PC Plus / Orange Pi Plus / Orange Pi Plus 2E /
             Orange Pi 2
  </para></listitem>
  </itemizedlist>


</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>NVIDIA Jetson TK1</term>
<listitem><para>

NVIDIA Jetson TK1 je vývojářská deska založená na čipu Tegra K1 (též
známým jako Tegra 124). Tegra K1 se pyšní čtyřjárovým 32 bitovým
procesorem ARM Cortex-A15 a grafickou kartou Kepler (GK20A) se 192
CUDA jádry. Je možné, že budou fungovat i jiné systémy založené na
Tegra 124.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Seagate Personal Cloud a Seagate NAS</term>
<listitem><para>

Seagate Personal Cloud a Seagate NAS jsou NAS zařízení založené na
platformě Armada 370 od Marvellu. Debian podporuje Personal Cloud
(SRN21C), Personal Cloud 2-Bay (SRN22C), Seagate NAS 2-Bay (SRPD20)
a Seagate NAS 4-Bay (SRPD40).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>SolidRun Cubox-i2eX / Cubox-i4Pro</term>
<listitem><para>

Řada Cubox-i jsou malé systémy ve tvaru kostky založené na rodině SoC
Freescale i.MX6. Podpora pro řadu Cubox-i je daná ovladači a stromy
zařízení dostupnými v oficiálním linuxovém jádře. Jádra Freescale 3.0
pro Cubox-i nejsou v &debian;u podporována. Oficiální linuxové jádro
podporuje sériovou konzoli, ethernet, USB, karty MMC/SD a podporu
zobrazování přes HDMI (konzole i X11). Na Cubox-i4Pro je navíc
podporován i eSATA port.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Wandboard</term>
<listitem><para>

Wandboard Quad, Dual a Solo jsou vývojářské desky založená na SoC
Freescale i.MX6 Quad. Podpora je daná ovladači a stromy zařízení
dostupnými v oficiálním linuxovém jádře. Speciální jádra řady 3.0
a 3.10 z wandboard.org nejsou v &debian;u podporována. Oficiální
linuxové jádro podporuje sériovou konzoli, zobrazování přes HDMI
(konzole i X11), ethernet, USB, karty MMC/SD SATA (jen Quad)
a analogové audio. V &debian;u 9 nejsou podporovány ostatní audio
výstupy (S/PDIF a HDMI) a ani integrovaný WLAN/Bluetooth modul.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para><para>

Pokud má jádro použité v &d-i;u podporu daných systémových komponent
a je dostupný soubor se stromem zařízení, umožňuje multiplatformní
linuxové jádro spustit &d-i; i na armhf systémech výše explicitně
neuvedených.

</para><para>

Na takových systémech obvykle instalace funguje, nicméně se asi
nepodaří automaticky nastavit zavádění, jelikož to často vyžaduje
konkrétní informace přesně pro dané zařízení. V takovém případě je
nutno před dokončením instalace nastavit zavádění ručně, například
spuštěním požadovaných příkazů v shellu spuštěném z prostředí &d-i;u.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="armhf" id="armhf-unsupported-platforms">
  <title>Platformy dále nepodporované v &debian;/armhf</title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>EfikaMX</term>
<listitem><para>

Platforma EfikaMX (Genesi Efika Smartbook a Genesi EfikaMX nettop)
byla podporovaná v &debian;u 7 specifickým jádrem, ale jelikož byla
v roce 2012 podpora této platformy z oficiálního linuxového jádra
odstraněna, nemůže ani &debian; dále pokračovat v podpoře.

</para><para>

Řešením by bylo použití multiplatformního jádra armmp, ale pro
platformu EfikaMX v současnosti není dostupný příslušný strom
zařízení.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

  </sect2>

  <sect2 arch="armel" id="armel-supported-platforms">
  <title>Platformy podporované v &debian;/armel</title>
<para>

&debian;/armel podporuje následující platformy. Tyto platformy
vyžadují specifická jádra.

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Kirkwood</term>
<listitem><para>

Orion je řešení typu vše v jednom (SoC &mdash; System on a Chip) od
Marvelu, které v jediném čipu integruje procesor ARM, ethernet, SATA,
USB a další funkcionalitu. V současné době podporujeme následující
zařízení založené na Kirkwoodu:

<itemizedlist>
  <listitem><para>
    <ulink url="&url-arm-cyrius-sheevaplug;">zásuvkové počítače
    (SheevaPlug, GuruPlug, DreamPlug a Seagate FreeAgent
    DockStar)</ulink>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <ulink url="&url-arm-cyrius-qnap-kirkwood;">QNAP Turbo Station</ulink>
    (všechny modely TS-11x/TS-12x, HS-210, TS-21x/TS-22x a TS-41x/TS-42x)
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    NASy LaCie (Network Space v2, Network Space Max v2, Internet Space
    v2, d2 Network v2, 2Big Network v2 a 5Big Network v2)
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    OpenRD (OpenRD-Base, OpenRD-Client a OpenRD-Ultimate)
  </para></listitem>
</itemizedlist>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Orion5x</term>
<listitem><para>

Orion je řešení typu vše v jednom (SoC &mdash; System on a Chip) od
Marvelu, které v jediném čipu integruje procesor ARM, ethernet, SATA,
USB a další funkcionalitu. Na trhu existuje mnoho NAS zařízení
(Network Attached Storage) založených právě na tomto čipu. V současné
době podporujeme
<ulink url="&url-arm-cyrius-kuroboxpro;">Buffalo Kurobox</ulink> a
<ulink url="&url-arm-cyrius-mv2120;">HP mv2120</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Versatile</term>
<listitem><para>

Platforma Versatile je emulovaná v QEMU a je tudíž příjemnou možností,
jak testovat/používat &debian; na platformě ARM v případě, že
nedisponujete příslušným hardwarem.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="arm">
  <title>Platformy a zařízení dále nepodporované v &debian;/armel</title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>IXP4xx</term>
<listitem><para>

Podpora pro platformu Intel IXP4xx byla odstraněna v &debian;u 9. Na
této platformě byl založen populární Linksys NSLU2.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Orion5x</term>
<listitem><para>

S &debian;em 9 byla z platformy Orion5x odebrána podpora pro zařízení
D-Link DNS-323 a Conceptronic CH3SNAS, protože se linuxové jádro na
těchto zařízeních již nevešlo do flash paměti. Ostatní Orion zařízení
jako Buffalo Kurobox a HP mv2120 jsou nadále podporovány.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

  </sect2>
